demo/Monads.v
@@ -1,0 +1,309 @@
+Require Import Program List ZArith Arith Coq.Logic.Classical_Prop.
+
+Set Implicit Arguments.
+
+Import Notations.
+
+Local Notation "f ∘ g" := (fun x => f (g x)) (at level 40, left associativity).
+
+(* Section definition. *)
+
+Class Monad (m: Type -> Type) :=
+{ return_ : forall {A}, A -> m A;
+  bind: forall {A}, m A -> forall {B}, (A -> m B) -> m B;
+  bind_right_unit: forall A (a: m A), a = bind a return_;
+  bind_left_unit: forall A (a: A) B (f: A -> m B),
+             f a = bind (return_ a) f;
+  bind_associativity: forall A (ma: m A) B f C (g: B -> m C),
+                 bind ma (fun  x=> bind (f x) g) = bind (bind ma f) g
+}.
+
+Notation "a >>= f" := (bind a f) (at level 50, left associativity) : monad_scope.
+
+Open Scope monad_scope.
+
+(* Class MonadState (m: Type -> Type) `{Monad m} := {
+  get : forall S, m S;
+  put : forall S, S -> m unit;
+  run : forall {S A}, m A -> S -> (A * S); *)
+(*   hoareTriple : forall {A} (P : S -> Prop) (ma : m A) (Q : A -> S -> Prop) (s : S), P s -> let (a, s') := (run ma s) in Q a s' *)
+
+(* Monad Transformer *)
+Class MonadTrans {m} `{Monad m} (t : (Type -> Type) -> (Type -> Type)) `{Monad (t m)}  := {
+  (* Lift fonction and monade transformers laws *)
+  liftT : forall {A}, m A -> t m A;
+  lifT_id : forall {A : Type} (a : A), (liftT ∘ return_) a = return_ a;
+  lifT_bind : forall A B (ma : m A) (k : A -> m B), liftT (ma >>= k) = (liftT ma) >>= (liftT ∘ k);
+}.
+
+Notation "m1 ;; m2" := (bind m1 (fun _ => m2))  (at level 60, right associativity) : monad_scope.
+Notation "'perf' x '<-' m ';' e" := (bind m (fun x => e))
+  (at level 60, x ident, m at level 200, e at level 60) : monad_scope.
+
+(* End definition. *)
+
+
+(* Notation "a >>= f" := (bind a f) (at level 50, left associativity) : monad_scope. *)
+Open Scope monad_scope.
+Arguments Monad m : assert.
+
+Section monadic_functions.
+ Variable m : Type -> Type.
+ Context `{Monad m}.
+
+ Definition wbind {A: Type} (ma: m A) {B: Type} (mb: m B) :=
+ ma >>= fun  _=>mb.
+
+ Definition liftM {A B: Type} (f: A->B) (ma: m A): m B :=
+ ma >>= (fun  a => return_ (f a)).
+
+ Definition join {A: Type} (mma: m (m A)): m A :=
+ mma >>= (fun  ma => ma).
+
+Lemma bind_eq : forall {A B m} `{Monad m} (a a' : m A) (f f' : A -> m B),
+  a = a' ->
+  (forall x, f x = f' x) ->
+  bind a f = bind a' f'.
+  Proof.
+    intros. subst.
+    f_equal.
+    apply functional_extensionality.
+    auto.
+  Qed.
+
+(* Ltac cbnify_monad_LHS :=
+  repeat match goal with
+  | [ |- bind (return_ _) _ = _ ] => rewrite <- bind_left_unit
+  | [ |- bind (bind _ _) _ = _ ]  => rewrite <- bind_associativity
+  | [ |- _ = _ ]                  => reflexivity
+  | [ |- bind ?a ?f = _ ]         => erewrite bind_eq; intros; 
+                                     [ | cbnify_monad_LHS | cbnify_monad_LHS ]
+  end.
+
+Ltac cbnify_monad :=
+  cbnify_monad_LHS;
+  apply eq_sym;
+  cbnify_monad_LHS;
+  apply eq_sym.
+
+Ltac cbn_m :=
+  repeat (try match goal with
+  [ |- bind ?a _ = bind ?a _ ] => apply bind_eq; [ reflexivity | intros ]
+  end; cbnify_monad). *)
+
+End monadic_functions.
+
+Section monadic_state.
+
+Variable S : Type.
+
+Definition State (A : Type) := S -> A * S.
+
+(* Arguments State [S]. *)
+
+Definition state_bind A (st_a : State A) B  (f : A -> State B) :=
+  fun  s => let (a,s) := st_a s in
+            f a s.
+
+Definition putS (x : S) : State unit :=
+  fun _ => (tt,x).
+
+Definition getS : State S :=
+  fun x => (x,x).
+
+Arguments getS _ : assert.
+
+Definition runState  {A} (op : State A) : S -> A * S := op.
+
+(* Definition evalState {A} (op : State A) : S -> A := fst ∘ op. *)
+(* Definition execState {A} (op : State A) : S -> S := snd ∘ op. *)
+
+Global Program Instance stateM : Monad (State) :=
+    { return_ := fun A a s => (a,s);
+      bind := @state_bind}.
+  Next Obligation.
+  intros.
+  unfold state_bind.
+  apply functional_extensionality.
+  intros.
+  destruct (a x).
+  reflexivity.
+  Qed.
+  
+  Next Obligation.
+  intros.
+  unfold state_bind.
+  apply functional_extensionality.
+  intros.
+  destruct (ma x).
+  reflexivity.
+  Qed.
+
+Definition modify (f : S -> S) : State () :=
+  getS >>= (fun s => putS (f s)).
+
+Definition hoareTripleS {A} (P : S -> Prop) (m : State A) (Q : A -> S -> Prop) : Prop :=
+  forall (s : S), P s -> let (a, s') := m s in Q a s'.
+
+(* Global Instance stateS : MonadState (State) :=
+  {  get := @getS;
+    put := @putS;
+    run := @runState;
+  }. *)
+(*     hoareTriple : @ *)
+
+End monadic_state.
+
+Section monadic_loop.
+
+Definition LoopT e m a : Type := (forall (r : Type), (e -> m r) -> (a -> m r) -> m r).
+
+Definition runLoopT {m e a r} (loop : LoopT e m a) : (e -> m r) -> (a -> m r) -> m r :=
+  fun exit next => loop r exit next.
+
+Check runLoopT.
+
+Arguments runLoopT {_} {_} {_} {_}.
+
+(* pure for Loop *)
+Definition loopT_pure {m e A} (a : A) : LoopT e m A :=
+  fun _ _ cont => cont a.
+
+(* >>= for Loop *)
+Definition loopT_bind {m e A} (x : LoopT e m A) {B} (k : A -> LoopT e m B) : LoopT e m B :=
+  (fun _ exit cont =>
+    let f' := (fun a => runLoopT (k a) exit cont) in
+    runLoopT x exit f').
+
+(* Variable m : Type -> Type.
+Variable e : Type. *)
+
+(* Monad instance *)
+Global Program Instance loopT_M {e m} : Monad (LoopT e m) :=
+  { return_ := @loopT_pure m e;
+    bind := @loopT_bind m e}.
+
+Variable m : Type -> Type.
+Variable e: Type.
+Context `{Mo : Monad m}.
+
+Definition loopT_liftT {A} (x : m A) : LoopT e m A :=
+(fun _ _ cont => bind x cont).
+
+Global Program Instance LoopT_T  : MonadTrans (LoopT e):=
+{ liftT := @loopT_liftT}.
+  Next Obligation.
+  intros;cbn.
+  unfold loopT_liftT.
+  unfold loopT_pure.
+  extensionality r.
+  extensionality exit.
+  extensionality cont.
+  rewrite <- bind_left_unit.
+  reflexivity.
+  Qed.
+  
+  Next Obligation.
+  intros;cbn.
+  unfold loopT_liftT.
+  unfold loopT_bind.
+  unfold runLoopT.
+  extensionality r.
+  extensionality exit.
+  extensionality cont.
+  rewrite bind_associativity.
+  reflexivity.
+  Qed.
+
+Import List.
+
+
+Definition stepLoopT {e m a} `{Mo : Monad m} (body : LoopT e m a) (next : a -> m e) : m e :=
+  runLoopT body (return_) next.
+
+Definition HoareTriple_L {A S E} (P : S -> Prop) (m : LoopT E (State S) A) (Q : (E -> S -> Prop)) : Prop :=
+  forall (s : S) (next : A -> State S E), P s -> let m' := (stepLoopT m next) in let (b,s') := m' s in Q b s'.
+
+(* Lemma foreach_rule {S} (P : S -> Prop) (m : LoopT E (State S) A) (Q : (E -> S -> Prop)
+  : forall (it:nat) (s : S), (Nat.le min it) /\ (it < max) ->  *)
+
+(*   fun loop exit next => loop r exit next. *)
+(* Definition exitWith {m E a} (e : E): LoopT E m a :=
+  fun _ fin _ => fin e. *)
+  
+Definition exit {m a} : LoopT unit m a :=
+  fun _ fin _ => fin tt.
+
+Arguments exit {_} {_}.
+
+Definition when {m} `{Monad m} : bool -> m unit -> m unit :=
+  fun p s => if p then s else return_ tt. 
+
+(* Boucle qui prend une liste en paramètres et applique le corps de boucle pour chaque élement de la liste *)
+Definition foreach'' {m} `{Monad m} {a} (values : list a) {c} (body : a -> LoopT unit m c) : m unit :=
+  fold_right
+    (fun x next => stepLoopT (body x) (fun _ => next))
+    (return_ tt)
+    values.
+
+(* Boucle avec un min et max qui appelle foreach' *)
+Definition foreach' {m} `{Monad m} (min max : nat) {a} (body : nat -> LoopT unit m a) : m unit :=
+  foreach'' (seq min (max-min)) body.
+
+(* Fonction qui appelle une fois le corps de la boucle *)
+Definition once {m} `{Monad m} {a} (body : LoopT unit m a) : m unit :=
+stepLoopT body (fun _ => return_ tt).
+
+End monadic_loop.
+
+Section monadic_loop2.
+
+Variable m : Type -> Type.
+Context `{Monad m}.
+
+Inductive Action (A : Type) : Type :=
+  | Break : Action A
+  | Atom : A -> Action A.
+
+Arguments Atom [A] _.
+Arguments Break [A].
+
+Definition LoopeT m a : Type := m (Action a).
+
+Definition runLoopeT {A} (loop : LoopeT m A) : m (Action A) :=
+  loop.
+
+Definition loopeT_pure {A} (a : A) : LoopeT m A :=
+  return_ (Atom a).
+
+Definition loopeT_bind  {A} (x : LoopeT m A) {B} (k : A -> LoopeT m B) : LoopeT m B :=
+    perf o <- runLoopeT x;
+    match o with 
+      | Break => return_ Break
+      | Atom y => runLoopeT (k y)
+    end.
+
+Definition loopeT_liftT {A} (a : m A) : LoopeT m A :=
+  liftM (@Atom A) a.
+
+Definition break {A} : LoopeT m A :=
+  return_ Break.
+
+Fixpoint foreach (it min : nat) (body : nat -> LoopeT m unit) : m unit :=
+  if (it <=? min) then return_ tt
+  else match it with
+        | S it' => perf out <- runLoopeT (body it);
+                                match out with
+                                  | Break => return_ tt
+                                  | _ => foreach it' min body
+                                end
+        | 0 => return_ tt
+       end.
+
+End monadic_loop2.
+
+Notation "'for' i '=' min 'to' max '{{' body }}" := (foreach' min max (fun i => (loopT_liftT body))) (at level 60, i ident, min at level 60,
+max at level 60, body at level 60, right associativity) : monad_scope.
+
+Notation "'for_e' i '=' min 'to' max '{{' body }}" := (foreach' min max (fun i => (body))) (at level 60, i ident, min at level 60,
+max at level 60, body at level 60, right associativity) : monad_scope.
